% arara: pdflatex
% arara: pdflatex
% arara: pdflatex

% options:
% thesis=B bachelor's thesis
% thesis=M master's thesis
% czech thesis in Czech language
% slovak thesis in Slovak language
% english thesis in English language
% hidelinks remove colour boxes around hyperlinks

\documentclass[thesis=B,czech]{FITthesis}[2019/12/23]
\usepackage[utf8]{inputenc} % LaTeX source encoded as UTF-8

\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{url}


% \usepackage{amsmath} %advanced maths
% \usepackage{amssymb} %additional math symbols

\usepackage{dirtree} %directory tree visualisation

% % list of acronyms
% \usepackage[acronym,nonumberlist,toc,numberedsection=autolabel]{glossaries}
% \iflanguage{czech}{\renewcommand*{\acronymname}{Seznam pou{\v z}it{\' y}ch zkratek}}{}
% \makeglossaries

\newcommand{\tg}{\mathop{\mathrm{tg}}} %cesky tangens
\newcommand{\cotg}{\mathop{\mathrm{cotg}}} %cesky cotangens

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% ODTUD DAL VSE ZMENTE
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\department{Katedra informační bezpečnosti (KIB)}

\title{Kubernetes klastr pro lámání hesel}

\authorGN{Tomáš} %(křestní) jméno (jména) autora

\authorFN{Klas} %příjmení autora   

\authorWithDegrees{Tomáš Klas} %jméno autora včetně současných akademických titulů

\author{Tomáš Klas} %jméno autora bez akademických titulů

\supervisor{Ing. Jiří Buček, Ph.D. }

\acknowledgements{Rád bych poděkoval svému vedoucímu, panu Ing. Jiřímu Bučkovi, Ph.D., který mě podpořil svým nadšením a ochotnou pomocí. Též bych rád poděkoval své rodině, která mě zajišťovala v průběhu studia a všem svým přátelům, kteří mi byli na blízku. Chtěl bych také poděkovat svým kolegům, od kterých jsem se mnohé naučil.	}

\abstractCS{Hlavní náplní práce je nakonfigurování klastru pro lámání hesel. Tento klastr je řízen pomocí technologie Kubernetes. Samotný program pro lámání využívá ke své správné funkcionalitě mikroslužby, jež jsou zapouzdřeny pomocí technologie Docker. Použité technologie jsou v práci detailně popsány a rozebrány. Dále se práce zabývá ukládáním hesel v současných systémech a tím, jaká hesla se používají a jak nejčastěji vypadají. Na závěr je na klastru proveden test různých metod pro lámání hesel. Tyto metody jsou popsány a je analyzováno, jak je klastr efektní a výkonný pro daný typ lámání. }

\abstractEN{The main goal of the thesis is to set up a cluster managed by Kubernetes for password recovery. The next step is to describe used technologies like Docker, Ansible, and Hashcat. The thesis contains a description of how the passwords are stored and the most known attacks to crack them. Successful deployment and password cracking lead to analyzing the speed of the cluster and the particular cracking method. }

\placeForDeclarationOfAuthenticity{V~Praze}
\declarationOfAuthenticityOption{4} %volba Prohlášení (číslo 1-6)

\keywordsCS{Kubernetes, Ansible, klastr, Docker, distribuované lámání, hesla, hashcat, nasazení.\newpage}

\keywordsEN{Kubernetes, Ansible, cluster, Docker, distributed cracking, passwords, hashcat, deployment.}

% \website{http://site.example/thesis} %volitelná URL práce, objeví se v tiráži - úplně odstraňte, nemáte-li URL práce

\begin{document}

% \newacronym{CVUT}{{\v C}VUT}{{\v C}esk{\' e} vysok{\' e} u{\v c}en{\' i} technick{\' e} v Praze}
% \newacronym{FIT}{FIT}{Fakulta informa{\v c}n{\' i}ch technologi{\' i}}

% pomlcka --
% dlouha pomlcka ---
% vypustka \dots
% uvozovky \uv{text v uvozovkach} 
% cisla 
% barva \color{barevny text}
% prostredi pro vysvetlenia seznam \begin{description} listy maji sablony
% seznamy: enumerate, itemize, description
% poznamka pod carou \footnote{to co je pod carou}
% href{www.seznam.cz{seznamek}} = klikaci


\begin{introduction}
Tak jako my, se svět posouvá dopředu a s ním i používané technologie. Technologie, které se zrodily v nedávných letech a jsou mně i mým kolegům neznámé, jsou však v současné době používané standardně pro veliké firmy, jako je např.: Google, Facebook, Datamole s.r.o.

Nesmíme si tedy dovolit, takové technologie ignorovat. Proto vznikla tato práce. Snaží se dostihnout v praxi používané technologie na vysoké škálování. Proniká do světa mikroslužeb, které spravuje pomocí Kubernetes, což je platforma na správu kontejnerizovaných aplikací. 

Problém však nastává, pokud chceme vytvořit klastr čítající stovky počítačů. Tento problém řeší Ansible a jeho schopnost nasadit přesně specifikovaný software vzdáleně na jakýkoliv počítač, ke kterému máme přístupová práva,~a~připravit tak počítač pro Kubernetes. Ansible je tedy nástroj pro vzdálené nasazení a správu zařízení. 

Svět mikroslužeb se neobejde bez správného zapouzdření, které dodá službě vždy stejné prostředí. Služby tedy zabalíme pomocí Dockeru. Výsledkem bude obraz, který je možné pomocí API, které Docker poskytuje spustit na jakémkoliv zařízení, které má Docker nainstalovaný.  

Práce tyto technologie rozebere, představí a též vysvětlí pojem mikroslužeb~a způsob návrhu takového řešení na jednoduchém příkladě, a to lámání hesel na různé způsoby. Lámání bude provádět různými 
metodami a bude analyzována rychlost lámání v závislosti na různých faktorech. 
\end{introduction}

\input{kubernetes}

\input{ansible}

\input{docker}

\input{hesla}

\input{jinareseni}

\input{realizaceklastr}

\input{realizacedeployment}

\input{analyza}

\chapter{Závěr}

Ůkolem této práce, bylo seznámit se s novými technologiemi a pomocí nich vytvořit klastr
na lámání hesel. Použité technologie byly rozebrány a byly vysvětleny všechny potřebné pojmy tak, 
aby čtenář byl schopen pochopit, jak tyto technologie fungují a z čeho se skládají.
Klastr byl nasazen a spuštěn se základními útoky (slovníkovým, maskou a hrubou silou). 

V práci je rozebráno, jak jsou hesla uložená na operačních  systémech Linux a Windows a 
jak probíhá jejich ověření. Je vysvětlena složitost a solení hesla. 
Práce rozebírá nejpoužívanější útoky a jak se proti nim bránit. Útoky jsou 
časté a bezpečnost je v současné době velký problém a trpí jimi i velké firmy.  

Klastr je popsán a je znázorněno, jak byl sestaven a spravován. Při jeho vytvoření se narazilo na problém nedostatku zdrojů a bylo za potřebí použít cloudové služby, pro poskytnutí silnějších zařízeních. 
Výhodou tohoto problému bylo otestování nasazení do různých prostředí. 
Služby, které jsou použity, jsou zabaleny v Docker obrazech a klastr je možné 
automaticky nasadit, na jakékoliv zařízení, běžící na OS Ubuntu 18.04 a novější.

Výsledky lámání hesel jsou analyzovány a okomentovány. Klastr neposkytuje rapidní 
zrychlení lámání jednoho haše, ale soustředí se na rozdělení a~škálování práce. Paralelizace na lámání hesel je konstruována na velikost hesla kvůli optimalizaci programu HashCat použitého pro výpočet haší. Haš se po přidání do aplikace pomocí
Publicservice přístupné uživateli nahraje do databáze. První útok na ní provede
Computationunit v módu slovníkového útoku. Pokud haš nebude prolomena, bude 
následně lámána pomocí masky, a postupně se bude zvyšovat velikost masky, pomocí 
které se ji budeme snažit prolomit.
 
Na přiloženém médiu jsou zdrojové kódy, potřebné pro lokální replikaci a otestování. Doporučené je spouštět řešení v cloudovém prostředí. Kód je též
dostupný v repozitáři na serveru gitlab, který byl využit i jako docker repozitory.

	
\bibliographystyle{csn690}
%\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{bibliographyfile}

\appendix

\chapter{Seznam použitých zkratek}
% \printglossaries
\begin{description}
	
	\item[API]   Application programming interface
	\item[App]   Aplikace
	\item[CPU]   Central processing unit
	\item[FIPS]	 Federal Information Processing Standards
	\item[FPGA]  Fiels-programmable gate array		
	\item[GPU]   Graphics processing unit
	\item[HTTP]  Hypertext transfer protocol
	\item[HTTPS] Hypertext transfer protocol secure
	\item[IaC]	 Infrastructure as Code
	\item[ID]	 Identifikátor
	\item[IP]    Internet protocol address
	\item[NIST]	 National Institute of Standards and Technology
	\item[OS]    Operační systém
	\item[PID]	 Process identifier 
	\item[RAM]   Random access memory
	\item[VM]    Virtual machine (virtuální počítač)
	\item[GB]	 Gigabyte
	\item[DO] 	 DigitalOcean
	\item[OTP] 	 One Time Password
	\item[NIS]	 Network Information Service
	\item[IPC]   Inter-process communication
	\item[JSON]	 JavaScript Object Notation
	

\end{description}



\chapter{Obsah přiloženého CD}

%upravte podle skutecnosti

\begin{figure}
	\dirtree{%
		.1  Ansible \DTcomment{adresář s deploymentem a vším co je potřeba k nasazení}.
		.2  config \DTcomment{adresář s konfiguračními soubory pro nasazované aplikace}.
		.2  deploy.yml.
		.2  hosts \DTcomment{inventory pro Ansible}.
		.2  README.adoc.
		.2  tasks \DTcomment{úlohy}.
		.3 clone-repo.yml.                  
		.3 disable-swap-patition.yml.
		.3 install-dependancies.yml.
		.3 install-run-exporter.yml.
		.3 install-run-grafana.yml.
		.3 install-run-prometheus.yml.
		.3 join-cluster.yml.
		.3 mount-shared-storage.yml.
		.3 setup-master-node.yml.
		.3 setup-nfs-server.yml.
		.3 setup-node.yml.
		.3 user-creation.yml.
		.1  Docs \DTcomment{adresář s textem k práci}.
		.2  main.tex \DTcomment{hlavní soubor pro text}.
		.2  Pictures \DTcomment{složka s obrazky pro text}.
		.1  Kuberntes \DTcomment{deploymenty pro služby}.
		.2  deployment-computationunit-dict.yaml.
		.2  deployment-computationunit-mask.yaml.
		.2  deployment-databaseservice.yaml.
		.2  deployment-privateservice.yaml.
		.2  deployment-publicservice.yaml.
		.1  src \DTcomment{soubory se sluzbami a potřebnými soubory pro Docker}.
		.2  Databaseservice.
		.3  Dockerfile \DTcomment{vytvoří obraz s Databaseservice}.
		.2 	Hashcatwrapper.
		.3  main.py.
		.3  Dockerfile \DTcomment{vytvoří obraz s Computationunit}.
		.2 	Privateservice.
		.3  main.py.
		.3  Dockerfile \DTcomment{vytvoří obraz s Privateservice}.
		.2  Publicservice.
		.3  main.py.
		.3  Dockerfile \DTcomment{vytvoří obraz s Publicservice}.
		.1  README.adoc \DTcomment{Popis repozitáře}.
	}
\end{figure}

\end{document}

